% !TeX encoding = UTF-8
\input{./style}

\begin{document}


\chapter{Qcm en ligne}




\section{Objectif du TP}

L'objet de ce TP est d'implémenter le QCM que vous avez préparé pour aujourd'hui sous forme d'une page web interactive. L'utilisateur peut répondre aux questions, et obtient alors son score.


\section{Une première version --- 0.9 beta}

Créer un QCM qui répond au spécifications indiquées ci-dessous.\\

\textbf{Cahier des charges}
\begin{itemize}
  \item Les questions et les propositions de réponses sont définies dans un fichier html. 
  \item Pour chaque question, une seule réponse est correcte.
  \item L'utilisateur clique pour choisir une réponse. Il peut changer son choix tant qu'il n'a pas validé le questionnaire.
  \item Un choix \og Je ne sais pas \fg{} est proposé.
  \item L'utilisateur dispose d'un bouton "soumettre mes réponses"
  \item Lorsque que l'utilisateur soumet ses réponses, la page affiche son score.
  \item La page est visuellement agréable, grâce à l'utilisation d'un style CSS. (Restez simple, ce n'est pas l'objet principal du TP)
\end{itemize}

\begin{description}
  \item[Calcul du score :] Vous devez suivre les instructions officielles de l'épreuve finale de NSI ; une bonne réponse apporte 3 points, une mauvaise réponse en retire 1, et une absence de réponse (réponse \og je ne sais pas \fg) ne retire pas de points.

  \item[Pour bien démarrer :] Dans le dossier \texttt{point de départ}, vous trouverez un exemple qui ressemble un peu à ce qui vous est demandé. Vous pouvez l'examiner, le comprendre et vous en servir comme point de départ.

  \item[Trouver un peu d'aide :] En premier lieu, vous pouvez aller voir la section \og Aide et indications \fg{} en fin de TP, qui contient des informations sur les éléments de programmation qui vous seront les plus utiles. Vous être aussi encouragés à consulter les documents de cours et les Tp précédents, et vous trouverez de la documentation utile à l'adresse \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Apprendre}. Bien sûr, votre professeur est là pour vous aider.
\end{description}


\section{Dans les règles de l'art --- version 1.0}

Vous avez maintenant un code fonctionnel, mais vous ne l'avez testé que sur votre machine. Le html est assez permissif, et les navigateurs font leur possible pour afficher une page, même à partir de code incorrect. Il faut donc \textbf{valider} votre code. Pour cela, on peut utiliser un validateur en ligne, par exemple 
\begin{center}
\url{https://validator.w3.org/}
\end{center}
Soumettez votre code au validateur, et rectifiez toutes les erreurs ou avertissements.

\section{Un petit coup de polish --- version 1.1}


Voici quelques améliorations simples que vous pouvez implémenter, si vous êtes héroïquement arrivé jusque là.
\begin{enumerate}
  \item Après une soumission, l'utilisateur est informé de ses réponses incorrectes. Par exemple, lorsque la bonne réponse a été donnée, la question est encadrée en vert, et en rouge dans le cas contraire. Vous pouvez aussi utiliser un symbole \og coche verte\fg devant les bonnes réponses, et une \og croix rouges \fg devant les erreurs.  
  \item Illustrer une ou plusieurs questions par des images. (Attention à respecter la licence d'utilisation des images que vous utilisez.)
  \item Permettre à certaines questions d'avoir plusieurs réponses correctes.
  \item Toute amélioration qui vous semble pertinente.
\end{enumerate}


\section{Aide et indications}

\subsubsection*{Lier les trois fichiers}

La première chose à ne pas oublier, c'est d'indiquer, dans le fichier html, l'url de la feuille CSS et celui du fichier javascript. On peut fournir ces informations dans l'entête du code html.

\begin{minted}[fontsize = \small]{html}
<head>
    <meta charset="utf-8" />
    <title>Exemple d'interaction html/css/javascript</title>
    <!-- Les deux lignes suivantes indiquent les fichiers
            qui contiennent le code css et le code javascript -->
    <link rel="stylesheet" href="style.css" />
    <script type="text/javascript" src="script.js"></script>
</head>
\end{minted}


\subsubsection*{Le fichier HTML}
Pour la partie HTML du QCM, l'utilisation d'un formulaire est parfaitement adapté (balise \mintinline{html}{<form>}). Il semble aussi logique de créer une zone par question, avec la balise \mintinline{html}{<fieldset>}. Pour chaque question, on pourra utiliser des boutons radio, qui permettent de proposer un choix exclusif entre plusieurs options. Voici un extrait de code qui met en œuvre tout cela :

\begin{minted}[fontsize = \small]{html}
<form>
    <fieldset>
        <legend>Pays de naissance</legend>
        <input type="radio" name="origine" value="FR" id="France">
        <label for="France"> La France</label>
        <input type="radio" name="origine" value="ALL" id="Allemagne">
        <label for="Allemagne"> L'Allemagne</label>
        <input type="radio" name="origine" value="SEC" id="Secret" checked="checked">
        <label for="Secret"> Je garde le secret</label>
    </fieldset>
    <fieldset>
        <!-- On associe la fonction "bienvenu" au bouton soumettre -->
        <!-- Le fonction est définie dans le fichier script.js) -->
        <input type="button" value="Soumettre" onclick="bienvenue()">
    </fieldset>
</form>
\end{minted}

\begin{attention}
Les boutons radio mutuellement exclusifs doivent avoir le même attribut "name", comme c'est le cas dans cet exemple.
\end{attention}

\vspace{3mm}
Il faut bien sûr associer une fonction javascript au bouton servant à soumettre ses réponses. C'est le rôle de la ligne : 

\begin{minted}[fontsize = \small]{html}
<input type="button" value="Soumettre" onclick="bienvenue()">
\end{minted}


\subsubsection*{Le fichier Javascript} 

Une des choses dont on a le plus besoin est d'accéder aux éléments définis dans le code html (plus précisément aux éléments du DOM\footnote{Le DOM désigne la représentation logique de la page html exposée par le navigateur au programmeur}) depuis le code javascript. On peut y accéder :
\begin{description}
  \item[Par l'identifiant d'un élément : ] L'identifiant d'un élément étant \textbf{unique} (c'est l'attribut "id"), cette fonction renvoie \textbf{la référence} de l'élément possédant cet "id".
  \begin{minted}[fontsize = \small]{javascript}
// Après cette ligne, la variable element fait référence
// à l'objet de la page html dont l'id est "message".
var element = document.getElementById("message")
\end{minted}
  \item[Par le nom des éléments : ] Plusieurs éléments peuvent avoir le même nom (attribut "name"), et c'est même nécessaire pour obtenir des boutons radio exclusifs. La fonction suivante renvoie \textbf{la liste} des éléments possédant ce nom.
  \begin{minted}[fontsize = \small]{javascript}
// Après cette ligne, la variable elements contient la
// liste des objets de la page html dont le "name" est "origine".
var elements = document.getElementByName("origine")
\end{minted}
  \item[Par la classe des éléments : ] Plusieurs éléments peuvent avoir la même classe (attribut "class"), la fonction suivante renvoie donc \textbf{la liste} des éléments possédant cette classe.
  \begin{minted}[fontsize = \small]{javascript}
// Après cette ligne, la variable elements contient la
// liste des objets de la page html dont la "class" est "maClasse".
var elements = document.getElementByClass("maClasse")
\end{minted}
 
\end{description}
 

La seconde chose dont on a besoin est de pouvoir tester ou modifier les attributs des élèments de la page (plus précisément du DOM) depuis une fonction javascript. Un exemple vaut mieux qu'un long discours :

\begin{minted}[fontsize = \small]{javascript}
var monElement = document.getElementById("reponse");
monElement.innerHTML = "Une chaine de caractères";
monElement.style.color = "red";
\end{minted}

Ici, \texttt{innerHTML} est l'attribut qui représente la chaîne de caractère qui se trouve entre les balises de l'élément dont l'id est "reponse". 

\vspace{1ex}

\textbf{Remarque : }les boutons radio possèdent un attribut \texttt{checked}, de type booléen, qui indique si l’élément est sélectionné ou non.\\

Il est également possible de faire afficher une fenêtre "pop-up" au navigateur pour par exemple afficher le score de l'utilisateur.

\begin{minted}[fontsize = \small]{javascript}
window.alert("Votre score est de " + score);
\end{minted}


\subsubsection*{Le fichier CSS} 
Pas de problème particulier ici, le langage CSS est simple et consistant. Voir le TP précédent ainsi que la documentation en ligne, par exemple à l'adresse :
\begin{center}
\url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/CSS}
\end{center}


\subsubsection*{Éléments de syntaxe javascript}

Pour les listes et les dictionnaires, la syntaxe du langage Javascript est très proche de celle du langage Python. En revanche, pour les boucles et les structures conditionnelles, la syntaxe diffère, reportez vous à l'exemple pour en savoir plus.

En cas de problème, écrivez \textit{à la main} l'algorithme que vous voulez implémenter (en langage naturel ou en python) puis demandez à votre professeur de l'aide pour le convertir en javascript.


\end{document}

